% Exercícios.
%
% Métricas com soma.

\begin{exercise}
  \label{exerc:metrica_da_soma}

  Seja $\metricspace{X_\lambda}$ ($\lambda \in \Lambda$) uma família
  de espaços métricos.
  Faça $X = \prod_{\lambda \in \Lambda} X_\lambda$,
  e defina
  \begin{equation*}
    \functionarray{\metricop}{X \times X}{\nonnegativereals \cup \set{\infty}}
                  {\left((x_\lambda),(y_\lambda)\right)}
                  {\sum_{\lambda \in \Lambda} \metric[X_\lambda]{x_\lambda}{y_\lambda}}.
  \end{equation*}
  Fixando $a \in X$, e definindo
  \begin{equation*}
    \tilde{X}
    =
    \setsuchthat{x \in }{\metric{a}{x} < \infty},
  \end{equation*}
  mostre que, $\basespaceandmetric{\tilde{X}}{\metricop}$ é um espaço
  métrico.

  \begin{answer}
    Basta fazer exatamente como nos exercícios
    \ref{exerc:metrica_do_supremo}
    e
    \ref{exerc:metrica_do_supremo_ilimitada}.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Sejam $\metricspace{X_n}$, $n \in \naturals$ espaços métricos onde
  a imagem de $\metricop[X_n]$ esteja condida em $[0,1]$.
  Seja $X = \prod_{n=1}^\infty X_n$.
  Mostre que
  \begin{equation*}
    \functionarray{\metricop}{X \times X}{\nonnegativereals}
                  {\left((x_n),(y_n)\right)}
                  {\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{2^n} \metric[X_n]{x_n}{y_n}}
  \end{equation*}
  é uma métrica.

  \begin{answer}
    Basta utilizar o exercício
    \ref{exerc:metrica_da_soma}, e reparar que
    $\tilde{X} = X$, pois para todo $x \in X$,
    \begin{equation*}
      \metric{x}{a}
      =
      \sum_{n=1}^\infty
      \frac{1}{2^n}
      \metric[X_n]{x_n}{y_n}
      \leq
      \sum_{n=1}^\infty
      \frac{1}{2^n}.
    \end{equation*}
  \end{answer}
\end{exercise}
